\chapter{INTRODUÇÃO}

Aqui é onde ficara a introdução da problemática

\section{OBJETIVOS}
    Analisar e prever variações da temperatura média no município de Itapetinga-BA ao longo do tempo
    utilizando redes neurais artificiais.

\section{OBJETIVOS ESPECÍFICOS}
    \begin{itemize}
        %\setlength{\itemsep}{1em}
        \item Analisar séries temporais de temperatura média em Itapetinga-BA, utilizando redes neurais 
        do tipo MLP.
        \item Identificar tendências de aquecimento e outros impactos ambientais, empregando um modelo 
        de previsão baseado em aprendizado profundo.
        \item Avaliar o desempenho do modelo MLP considerando diferentes configurações, como número de 
        camadas ocultas, neurônios por camada e funções de ativação.
    \end{itemize}

\section{JUSTIFICATIVA}
    %Talvez alterar e não falar do código florestl no momento, começar falando do mundo, mudanças climáticas,brasil, bahia e previsão com redes neurais
    Suspeita-se que as mudanças ambientais e climáticas tenham como principal responsável a ação humana, 
    impulsionada pela intensa atividade industrial. A revolução industrial marcou o início dessa transformação, 
    promovendo a adoção de novas fontes de energia e o fortalecimento do consumo de combustíveis fósseis, como o 
    carvão mineral inicialmente e, posteriormente, o petróleo~\cite{mendoncca2006aquecimento}.
    
    À vista disso, nas últimas décadas, os debates sobre as mudanças climáticas e a necessidade de uma sociedade 
    mais consciente e participativa na preservação ambiental e no desenvolvimento sustentável se tornaram cada 
    vez mais intensos. Em 1972, ao identificar a vulnerabilidade do planeta Terra, houve um esforço mundial conjunto
    em entender os problemas ambientais e ponderar medidas para previnir e amenizar determinados crises.
    
    A Conferência das Nações Unidas para o Meio Ambiente Humano, também conhecida como Conferência de Estocolmo, 
    realizada em 1972 na cidade de Estocolmo, na Suécia, foi um marco histórico por ser a primeira conferência 
    global com foco no meio ambiente. Durante o evento, deu-se início à estruturação de mecanismos de proteção 
    ambiental, que foram ampliados na Segunda Conferência das Nações Unidas sobre o Meio Ambiente e 
    Desenvolvimento, realizada em 1992, conhecida como Rio-92. Nessas conferências, foram estabelecidos 
    diversos acordos para a proteção do meio ambiente, da biodiversidade e de outros aspectos relacionados à 
    sustentabilidade, como a Agenda 21~\cite{passos2009}.

    Entretanto, de acordo com relatório especial publicado em 2020 pelo Painel Intergovernamental sobre Mudanças Climáticas (IPCC), 
    desde o período pré-industrial, a temperatura média do ar na superfície da Terra quase dobrou em relação à média 
    global registrada anteriormente. Além disso, estima-se que 23\% das emissões antrópicas de gases de efeito estufa 
    sejam provenientes de atividades relacionadas à agricultura, silvicultura e outras práticas agrícolas.

    No Brasil, em 2019, logo após a transição para a nova gestão federal, as invasões às terras 
    indígenas por grupos ilegais, como garimpeiros, foram retomadas. Como resultado, a taxa de desmatamento em 
    junho daquele ano já apresentava um aumento alarmante de 60\% em relação ao mesmo mês do ano anterior. 
    Além disso, houve uma intensificação de atividades ilícitas, como a grilagem de terras, mineração clandestina 
    e exploração madeireira na Amazônia~\cite{barretto2020}.

    \citeonline{barretto2020} afirma que esse aumento foi impulsionado por questionamentos feitos pelas autoridades governamentais 
    naquele momento, que duvidavam da veracidade das informações fornecidas pelos órgãos responsáveis pelo monitoramento ambiental. 
    Além disso, declarações sobre a possível flexibilização da regulamentação ambiental reforçaram, entre certos grupos, a percepção 
    de uma "liberação total". Isso resultou na intensificação de práticas prejudiciais ao meio ambiente, à saúde pública e ao tecido 
    social.

    Segundo dados do MapBiomas, o Brasil já havia perdido cerca de 20\% de suas áreas naturais até 1985. Entre 
    1985 e 2023, essa perda se intensificou, aumentando em mais 13\%, atingindo um total de 33\% do território 
    nacional. A velocidade alarmante dessa transformação na cobertura e no uso do solo contribui significativamente 
    para o agravamento dos riscos climáticos no país. No ano de 2023, a Bahia se destacou como o segundo estado 
    com maior taxa de desmatamento. Em comparação com 2022, houve um aumento de 27\% na área desmatada, sendo o 
    Cerrado o bioma mais afetado, respondendo por 67\% do total. Na sequência, aparecem a Caatinga e a Mata 
    Atlântica como os biomas mais impactados pelo desmatamento no estado~\cite{polcri2024}.
    
    
    Dessa forma, torna-se fundamental dispor de instrumentos capazes de prever eventos climáticos com baixa margem de erro 
    e antecedência suficiente para viabilizar a construção de soluções e estratégias eficazes na mitigação de danos. 
    Nesse contexto, destacam-se os modelos de \emph{machine learning}, que, ao utilizar dados históricos meteorológicos, podem 
    realizar predições mais assertivas e robustas para auxiliar na tomada de decisão, permitindo um 
    planejamento mais eficiente em setores como agricultura, energia e gestão de desastres naturais.
    
    Nesse sentido, este trabalho tem como foco analisar as mudanças na temperatura média no município de Itapetinga-BA, 
    cidade historicamente conhecida como a 'Capital da Pecuária'. Além de contar com um setor industrial 
    significativo, Itapetinga abriga um \textit{campus} avançado da Universidade Estadual do Sudoeste da Bahia e um campus 
    do Instituto Federal Baiano, consolidando-se como um importante polo educacional e econômico na região.

% \section{ORGANIZAÇÃO DOS CAPÍTULOS}
% %Falar sobre como se dará os capítulos, quais são e o que cada um irá abordar.
%     Este trabalho está dividido da seguinte forma: No capítulo 2, é apresentado uma visão geral dos conceitos teóricos que 
%     fundamentam este projeto, como séries temporais, suas características e modelos de previsão. Além disso, é introduzido o 
%     conceito de redes neurais, abordando seus componentes, aprendizado, métricas e a arquitetura utilizada neste trabalho. O capítulo 3 
%     detalha os métodos e técnicas utilizados na pesquisa. No capítulo 4, são mostrados os resultados obtidos. Por fim, no 
%     capítulo 5, são apresentamos as considerações finais, destacando as principais contribuições do trabalho e propondo direções 
%     para futuras pesquisas.